\begin{theorem}\thmslashn
	
	
	Всякое непустое открытое множество $G \subset \R^n$ -- счетное объединение дизъюнктных ячеек, замыкание которых содержится в $G$.
	
	(Можно даже сделать так, что все их вершины имеют рациональные координаты)
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Возьмем $x\in G$
	
	Тогда существует $r > 0$, т.ч. $\overline{B}_r(x) \subset G$
	
	Тогда возьмем кубик $Q \subset \overline{B}_r(x)$
	
	(Чтобы сделать координаты кубика рациональными, достаточно на каждой стороне кубика выбрать по две рациональные точки, по разные стороны от $x$)
	
	Т.е. нашли ячейку $R_x \ni x$
	
	$\overline{R}_x \subset G$ и координаты всех вершин рациональны.
	
	Тогда $\bigcup\limits_{x\in G} R_x = G$
	
	Но различных $R_x$ счетное число. (в силу того, что задаются рациональными координатами)
	
	Выкинем все повторы $\bigcup\limits_{n=1}^{\infty} R_{x_n} = G$
	
	По предыдущей теореме можно превратить в дизъюнктное объединение множеств из $\mathcal{P}^n_{\Q}$
	
	
\end{proof}


\begin{consequence}\thmslashn
	
	$\mathcal{B}(\mathcal{P}^n) = \mathcal{B} (\mathcal{P}^n_{\Q}) = \mathcal{B}^n$ -- борелевская $\sigma$-алгебра в $\R^n$.
\end{consequence}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$\mathcal{B}(\mathcal{P}^n) \supset \mathcal{B}(\mathcal{P}^n_{\Q})$, т.к. $\mathcal{P}^n \supset \mathcal{P}^n_{\Q}$
	
	по теореме $\forall G$ -- открытого $\implies G \in \mathcal{B}(\mathcal{P}^n_{\Q})$
	
	$\mathcal{B}^n$ -- минимальная $\sigma$-алгебра, натянутая на открытые множества
	
	$\implies \mathcal{B}^n \subset$ любая $\sigma$-алгебра содержащая открытые множества
	
	$\implies \mathcal{B}^n \subset \mathcal{B}(\mathcal{P}^n_{\Q})$
	
	Проверим, что $\mathcal{B}^n \supset \mathcal{B}(\mathcal{P}^n)$
	
	
	Любая ячейка -- счетное пересечение открытых множеств
	
	$\implies$ любая ячейка лежит в $\mathcal{B}^n$
	
	$\implies $ минимальная $\sigma$-алгебра, натянутая на ячейки, лежит в $\mathcal{B}^n$
\end{proof}

\Subsection{\S2. Объем}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$\mathcal{E}$ -- система подмножеств $X$.
	
	
	$\phi\;\; :\;\; \mathcal{E} \to (-\infty,+\infty]$
	
	$\phi$ -- аддитивная функция, если 
	
	
	$\forall A,B \in \mathcal{E}$, т.ч. $A\sqcup B \in \mathcal{E}$
	
	$\phi (A\sqcup B) = \phi(A) + \phi(B)$
	
	$\phi$ -- конечно аддитивная функция, если 
	
	$\forall A_1, A_2,...,A_n \in \mathcal{E}$, т.ч. $A_1 \sqcup A_2\sqcup ...\sqcup A_n \in \mathcal{E}$
	
	$\phi(A_1\sqcup A_2\sqcup ...\sqcup A_n) = \phi(A_1) + \phi(A_2) + ...+ \phi(A_n)$
\end{definition}


\begin{definition}\thmslashn
	
	
	Объем -- конечно аддитивная функция $\phi$, которая задана на полукольце подмножеств $X$, причем:
	
	$\phi(\emptyset) = 0$ и $\phi$ -- неотрицательна.
\end{definition}

\begin{example}\thmslashn
	
	
	\begin{enumerate}
		\item $\phi([a,b))= (b_1-a_1)(b_2-a_2)...(b_n-a_n)$ -- объем на $\mathcal{P}^n$
		
		
		\item $\R^1 \;\;\; g:\R\to \R$ -- (нестрого) монотонно возрастает
		
		$\mathcal{P}^1 \;\; \nu_g([a,b)) = g(b) - g(a)$
		
		\item $X$ -- произвольно, $x_0 \in X \;\; a > 0$
		
		$\mu(A) = \begin{cases}
		a&, \text{ если } x_0 \in A\\
		0&, \text{ если } x_0 \notin A\\
		\end{cases}$
		
		$\mathcal{P}=2^X$
		
		\item $\R^n \;\;\;\; \mathcal{P} = \{\text{все ограниченные множества и все их дополнения} \}$
		
		
		$\mu(A) = \begin{cases}
		0 &,\text{ если } A \text{ -- ограничена}\\
		1 &,\text{ если } A \text{ -- не ограничена}\\
		\end{cases}$
	\end{enumerate} 
\end{example}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	
	$\mu$ -- объем на полукольце $\mathcal{P}$. Тогда
	\begin{enumerate}
		\item Если $P \subset Q$ и $P, Q \in \mathcal{P}$, то $\mu P \le \mu Q$ (монотонность объема)
		
		\item Если $P_1, P_2, ..., P_n, Q \in \mathcal{P} \;\;\;\; P_1,...,P_n$ дизъюнктны и $\subset Q$, то
		
		
		$\sum\limits_{k=1}^{n} \mu P_k \le \mu Q$
		
		(усиленная монотонность)
		
		
		\item[2'.] Если $P_1, P_2,..., Q \in \mathcal{P} \;\;\;\; P_1, P_2,...$ -- дизъюнктны и $\subset Q$, то
		
		$\sum\limits_{k=1}^{\infty} \mu P_k \le \mu Q$
		
		\item Если $P_1, P_2,...,P_n, Q \in \mathcal{P}$ и $Q \subset \bigcup\limits_{k=1}^n P_k$, то $\mu Q \le \sum\limits_{k=1}^{n} \mu P_k$
		
		(полуаддитивность) 
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item $Q\setminus P = \bigsqcup\limits_{k=1}^n Q_k \implies Q = P \sqcup \bigsqcup\limits_{k=1}^n Q_k$
		
		$\mu Q = \mu P + \sum\limits_{k=1}^n \mu Q_k \ge \mu P$
		
		\item $Q\setminus \bigcup\limits_{k=1}^n P_k = \bigsqcup\limits_{j=1}^m Q_j$
		
		$\implies Q = \bigsqcup\limits_{k=1}^n P_k \sqcup \bigsqcup\limits_{j=1}^m Q_j$
		
		$\mu Q = \sum\limits_{k=1}^{n} \mu P_k + \sum\limits_{j = 1}^{m} \mu Q_j \ge \sum\limits_{k = 1}^{n} \mu P_k$
		
		\item[2'.] По пункту 2 $\sum\limits_{ k =1}^{n} \mu P_k \le \mu Q$, т.к. $P_1,..., P_n \subset Q$ и дизъюнктны
		
		
		и переходим к пределу при $n \to \infty$
		
		\item $P_k' := P_k \cap Q \in \mathcal{P}$
		
		$Q= \bigcup\limits_{k=1}^n P_k'$
		
		$\implies Q = \bigsqcup\limits_{k=1}^n \bigsqcup\limits_{j=1}^{m_k} Q_{kj}$, где $Q_{kj} \subset P_k' \;\; \forall j,k$
		
		$\implies \mu Q = \sum\limits_{k=1}^{n}\sum\limits_{j=1}^{m_k} \mu Q_{kj} \color{red} \le \color{black}$
		
		Тогда по свойству 2 $\sum\limits_{j = 1}^{m_k} \mu Q_{kj} \le \mu P_k' \le \mu P_k$
		
		$\color{red} \le \color{black} \sum\limits_{k=1}^{n} \mu P_k$
	\end{enumerate}
\end{proof}


\begin{remark}\thmslashn
	
	
	Если $\mathcal{P}$ -- кольцо, то
	
	$\forall A,B \in \mathcal{P} \implies A\setminus B \in \mathcal{P}$
	
	
	Если $A\supset B$ и $\mu A < +\infty$, то $\mu(A\setminus B) = \mu A - \mu B$
	
\end{remark}


\begin{remark}\thmslashn
	
	Если $\mu$ -- объем на полукольце $\mathcal{P}$, то из полукольца можно сделать кольцо, добавив всевозможные конечные дизъюнктные объединения и доопределить объем на таких объединениях. (Просто суммой)
\end{remark}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	
	$\mu $ -- объем на полукольце $\mathcal{P}$
	
	$\nu$ -- объем на полукольце $\mathcal{Q}$
	
	$\lambda(P\times Q) = \mu P \cdot \nu Q$, где $P \in \mathcal{P},\;\; Q\in \mathcal{Q}$
	
	$\lambda$ определено на $\mathcal{P}\times \mathcal{Q}$ и это объем.
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	
	Надо проверить конечную аддитивность (все остальное очевидно).
	
	Есть два случая.
	
	Простой случай.
	
	$P = \bigsqcup\limits_{k=1}^n P_k \;\;\; Q= \bigsqcup\limits_{j=1}^m Q_j$
	
	Тогда
	
	$P\times Q = \bigsqcup\limits_{k=1}^n \bigsqcup\limits_{j=1}^m (P_k \times Q_j)$
	
	$\lambda(P\times Q) = \mu P \cdot \nu Q = \sum\limits_{k=1}^n \mu P_k \cdot \sum\limits_{j=1}^m \nu Q_j = \sum\limits_{k=1}^n\sum\limits_{j=1}^{m} \mu P_k \cdot \nu Q_j = \sum\limits_{k=1}^n\sum\limits_{j=1}^{m}\lambda(P_k\times Q_j)$
	
	
	Случай противный (общий). Будет, видимо, доказан не строго.
	
	
	$P\times Q = \bigsqcup\limits_{k=1}^n P_k \times Q_k$
	
	Хотим разбить каждый из прямоугольников $P_k \times Q_k$ так, чтобы $P\times Q$ разбилось отдельно на прямоугольники по $P$ и  на прямоугольники по $Q$.
	
	Для это просто продолжим линии. Так мы сведем задачу к предыдущей. Отрезочки, на которые разбиваем -- всевозможное пересечения $P_k$ и аналогично $Q_k$.
	
	\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
	\draw (0, 0) rectangle (8, 6);
	\draw (0, 0) rectangle (4, 4);
	\draw (4, 3) rectangle (8, 6);
	\draw (4, 0) rectangle (6, 3);
	\draw[dashed] (0, 4) -- (8, 4);
	\draw[dashed] (0, 3) -- (8, 3);
	\draw[dashed] (6, 0) -- (6, 6);
	\end{tikzpicture}
\end{proof}

\begin{consequence}\thmslashn
	
	$\phi([a,b)) = \prod\limits_{k=1}^{n}(b_k - a_k)$ -- объем на $\mathcal{P}^n$ 
	
\end{consequence}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Для $n=1$ знаем.
	
	Дальше индукция, теорема дает переход.
\end{proof}


\begin{definition}\thmslashn
	
	Стандартный объем в $\R^n$
	
	$\lambda_n([a,b)) = \prod\limits_{k=1}^{n}(b_k - a_k)$
\end{definition}

\Subsection{\S3. Мера}

\begin{definition}\thmslashn
	
	Объем $\mu$ счетно аддитивен, если
	
	$\forall P_1, P_2,...,P \in \mathcal{P}$, т.ч. $\bigsqcup\limits_{n=1}^{\infty} P_n = P$, то
	
	$\mu P = \sum\limits_{n = 1}^{\infty} \mu P_n$
\end{definition}

\begin{definition}\thmslashn
	
	Мера -- счетно аддитивный объем.
	
	(Т.е. $\mu \;\;:\;\; \mathcal{P} \to [0, +\infty], \;\; \mu \emptyset = 0$ и счетная аддитивность)
\end{definition}

\begin{example}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item Классический объем в $\R^n$. (потом докажем)
		\item $\R \;\; g\;:\;\R\to\R$ нестрого монотонно возрастает и  $q$ непрерывна слева во всех точках.
		
		$\nu_g([a,b)) = g(b) - g(a)$ -- мера (потом докажем).
		
		\item $x_0 \in X \;\; a > 0 $
		
		$\mu(A) = \begin{cases}
		a&, \text{ если } x_0 \in A\\
		0&, \text{ если } x_0 \notin A\\
		\end{cases}$
		
		-- мера.
		
		\item $\mu A = \#A$ -- кол-во элементов множества $A$.
		
		-- считающая мера.
		
		\item $T = \{t_1, t_2, t_3,... \}\subset X$ -- не более чем счетно 
		(нбчс)
		
		$\{w_1, w_2, w_3,...\}$ -- неотрицательные числа.
		
		
		Если $B\subset T$ и $B$ -- конечное множество, то
		
		$\mu B = \sum\limits_{j \; : \; t_j \in B} w_j$ -- мера на $T$.
		
		Если $A\subset X$
		
		$\mu A = \sup \{\mu B \;\;:\;\; B \text{ -- конечно и } B \subset A\cap T\}$
		
		Получили меру.
		
		\begin{proof}\thmslashn
			
			
			Понятно все, кроме счетной аддитивности.
			
			Пусть $A = \bigsqcup\limits_{k=1}^{\infty} A_k \stackrel{?}{\implies} \mu A = \sum\limits_{k=1}^{\infty} \mu A_k $
			
			
			Берем $B \subset A\cap T \implies B = \bigsqcup\limits_{k=1}^{\infty} B_k$, где $B_k = B \cap A_k$ -- все конечные множества.
			
			$\implies \mu B = \sum\limits_{k =1}^{\infty} \mu B_k \color{red} \le\color{black}$
			
			$B_k \subset A_k \cap T \;\;\; \mu B_k \le \mu A_k$
			
			$\color{red}\le\color{black} \sum\limits_{k =1}^{\infty} \mu A_k$
			
			Получили неравенство $\mu B \le \sum\limits_{k=1}^{\infty} \mu A_k$ и пишем $\sup$ по $B\subset A\cap T$
			
			
			$\implies \mu A \le \sum\limits_{ k =1}^{\infty} \mu A_k$
			
			
			Обратное неравенство.
			
			Поймем, что надо доказать только для конечной суммы.
			
			$\mu A_k = \sup\{\mu B \;\; :\;\; B \text{ -- конечно и } B\subset A_k\cap T  \}$
			
			Подберем такое $B_k$, что $\mu B_k > \mu A_k - \frac{\epsilon}{n}$, где $n$ -- количество множеств $A_k$.
			
			
			$B = \bigsqcup\limits_{k=1}^n B_k$ -- конечное множество
			
			
			$\mu A \ge \mu B = \sum\limits_{k = 1}^{n} \mu B_k > \sum\limits_{k=1}^{n} (\mu A_k - \frac{\epsilon}{n}) = \sum\limits_{k = 1}^{n} \mu A_k - \epsilon$
			
			$\implies \mu A + \epsilon \ge \sum\limits_{k = 1}^{n} \mu A_k$
			
			и устремим $\epsilon \to 0$.
			
			$\implies$ есть конечная аддитивность $\implies$ есть неравенство и для бесконечной суммы $\implies$ есть счетная аддитивность. 
		\end{proof}
	\end{enumerate}
	
\end{example}